**孟阳**（），化名**RocketBoy**，中国前[职业电竞选手](../Page/电子竞技.md "wikilink")，因在《[雷神之锤III竞技场](../Page/雷神之锤III竞技场.md "wikilink")》、《[毁灭战士3](../Page/毁灭战士3.md "wikilink")》等电子游戏职业比赛的出色表现而知名。《电子竞技》杂志主编称他为“中国电子竞技精神领袖”\[1\]。

## 早年经历

1983年1月29日，孟阳出生于[成都市东城区](../Page/成都市.md "wikilink")。孟阳10岁的时候，他的父亲因刑事案件被判[无期徒刑](../Page/无期徒刑.md "wikilink")，而母亲身体不好，无法从事繁重的工作\[2\]。1997年，初二上半学期结束后，14岁的孟阳就退学了\[3\]。退学后的孟阳和母亲一起经营一家录像厅。4月，孟阳买了一本《[家用电脑与游戏机](../Page/家用电脑与游戏.md "wikilink")》杂志，里边有一篇介绍《[雷神之锤II](../Page/雷神之锤II.md "wikilink")》的文章，这引起了他的兴趣。孟阳挑战了当时的许多战队服务器，他的水平获得了很多周围游戏爱好者关注。而1999年后孟阳家里的经济条件也越来越差\[4\]。

## 职业生涯

2000年3月，孟阳参加了成都的一个《雷神之锤III》比赛，最后获得亚军。自此，他开始了半职业化的训练征程，开始了电子竞技项目职业玩家的生涯\[5\]。2000年8月，孟阳参加了在北京举行的中国第一次[职业电子竞技联盟](../Page/职业电子竞技联盟.md "wikilink")（CPL）预选赛，他打到第四名，而第三名是他之后很多年的朋友和主要对手CHJ。那届CPL比赛跟那一年的世界电子游戏挑战赛中国区（WCGC，[WCG前身](../Page/世界电子竞技大赛.md "wikilink")）同在一座大楼里，而且是同一天。于是，孟阳打完CPL就去打WCGC了。《雷神之锤III》项目因为参加的就是那么几个熟人，所以干脆都没打，大家一致同意让参赛经验比较多的Gameboy和Butcher去韩国参加总决赛。\[6\]

WCGC之后，孟阳于2001年来到北京，加入北京天下华彩网络软件有限公司，成为一名职业选手。2001年WCG预选赛，第一场就抽到了孟阳和CHJ，最终孟阳获胜，而CHJ失望而归。之后，孟阳一马平川拿下WCG中国区《雷神之锤III》冠军，代表中国去了韩国。2002年WCG，孟阳报了《雷神之锤III》和《[虚幻竞技场](../Page/虚幻竞技场.md "wikilink")》两个项目，还是如愿拿到WCG中国区的冠军，并在《雷神之锤III》总决赛中获得世界第四，这是当时中国人在这个项目上的最好成绩。\[7\]

随着《雷神之锤III》关注度的下降和比赛减少，孟阳的生活又一次跌回了谷底。他不得不到国企找了一个工作赚钱养家，但因为毫无兴趣，所以做的很无奈。2003年孟阳的[电子竞技世界杯](../Page/電子競技世界盃.md "wikilink")（ESWC）法国之行也很失败，在16进8的时候就被淘汰了。2004年，孟阳加入了上海的5E俱乐部，但5E只存在了半年就解散了。后来孟阳得知台湾升技公司举办了称一个“升技长城百万挑战赛”，项目是《[毁灭战士3](../Page/毁灭战士3.md "wikilink")》\[8\]。孟阳还没玩过这个游戏，于是赶紧找来练习。最终他以大比分战胜美国职业电竞选手[Fatal1ty](../Page/Fatal1ty.md "wikilink")，获得奖金100万人民币。2004年12月在美国[达拉斯举行的CPL冬季赛上](../Page/达拉斯.md "wikilink")，孟阳分别击败了美国第一选手Nomadic和德国的欧洲第一选手dragon，获得了《毁灭战士3》项目的世界冠军，这也是中国第一个电子竞技单人项目世界冠军。\[9\]

2005年，孟阳回到北京，继续过着到处打比赛挣奖金的日子。2007年，孟阳加入了[World
Elite战队并主职FPS方面项目](../Page/World_Elite.md "wikilink")，之后他也渐渐淡出了职业赛事。2013年，孟阳入职[腾讯公司](../Page/腾讯公司.md "wikilink")，负责游戏引进、策划等方面的工作\[10\]\[11\]。2016年，孟阳加入《守望先锋》战队VETERAN.ONE。8月，战队进行整合，孟阳加入iG.Ice。\[12\]

## 个人生活

2015年底，孟阳与女友成婚。2016年9月，两人举办了一场《守望先锋》主题的婚礼，吸引了许多电竞圈人士参与\[13\]。

## 战绩

  - 2000年 成都市启亨雄兵《雷神之锤III》争霸赛－ 亚军
  - 2000年 CPL中国区选拔赛－第四名
  - 2001年 绵阳市展望杯《雷神之锤III》大赛－冠军
  - 2001年 成都市微星杯游戏争霸赛《雷神之锤III》项目－冠军
  - 2001年 WCG中国赛区北京分赛区《雷神之锤III》项目－冠军
  - 2001年 WCG中国赛区总决赛《雷神之锤III》项目－冠军
  - 2001年 WCG总决赛《雷神之锤III》项目－前16强
  - 2002年 中国计算机报《雷神之锤III》全国大赛TDM比赛－季军
  - 2002年 中国计算机报《雷神之锤III》全国大赛个人赛事－冠军
  - 2002年 北京创嘉杯《雷神之锤III》大赛－冠军
  - 2002年 WCG中国赛区总决赛《雷神之锤III》、《虚幻竞技场》项目－双项冠军
  - 2002年 WCG总决赛《雷神之锤III》项目－第四名
  - 2003年 ESWC《雷神之锤III》项目－前16强
  - 2004年 ESWC《虚幻竞技场2004》项目－前16强
  - 2004年 WCG中国赛区总决赛《虚幻竞技场2004》项目－冠军
  - 2004年 北京《毁灭战士3》高手征集赛－冠军
  - 2004年 升技长城百万挑战赛－冠军
  - 2004年 CPL冬季锦标赛《毁灭战士3》项目－全球冠军
  - 2005年 CPL全球巡回赛西班牙站《斩妖除魔》项目－第9-12名
  - 2005年 QuakeCon全球锦标赛《毁灭战士3》项目－亚军
  - 2005年 CPL全球巡回赛西班牙站《斩妖除魔》项目－第9-12名
  - 2005年 CPL冬季锦标赛《[雷神之锤4](../Page/雷神之锤4.md "wikilink")》项目－第17-24名
  - 2006年 WSVG Lanwar《雷神之锤4》项目－第6名
  - 2006年 英特尔夏季锦标赛《雷神之锤4》项目－第9名
  - 2006年 QuakeCon《雷神之锤4》项目－第17名
  - 2006年 CPL全球巡回赛新加坡站《雷神之锤III》项目－第4名
  - 2007年 华硕世界电子竞技大师赛（WGT）《雷神之锤III》项目－亚军\[14\]

## 注释

## 参考资料

[Category:成都人](../Category/成都人.md "wikilink")
[Y阳](../Category/孟姓.md "wikilink")
[Category:中国大陆电玩家](../Category/中国大陆电玩家.md "wikilink")
[Category:雷神之锤系列玩家](../Category/雷神之锤系列玩家.md "wikilink")
[Category:熊猫直播主播](../Category/熊猫直播主播.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.

12.

13.

14.